% -¿Qué es un Nodo?
% ---¿Por qué node-builder?
% -Requisitos
% ---Requisitos de hardware
% ---Paquetes necesarios
% ---Requisitos de ejecución
% ---Pressed.cfg
% -Instalación
% -Configuración
% ---Configuración de maquinas virtuales
% ---Configuración de sudo
% ---Configuración de repositorios
% ---Configuración de Grub

\chapter{Manual de instalación de un Nodo}
\label{chap:node_inst}



\section{Introducción}
\label{sec:manual_intro}

\drop{E}{l} presente documento describe los pasos necesarios para la instalación de un
nodo en el sistema \textbf{icebuilder}, un sistema distribuido para construcción
de paquetes Debian.


Tanto el presente documento como el proyecto en sí está en constante
desarrollo por lo tanto, el lector debe saber que puede haber cambios tanto
en el manual como el código fuente.

La instalación de un Nodo dentro del sistema icebuilder, se hará en el futuro
mediante un paquete Debian.

\subsection{Estructura del documento}
\label{sec:estructura}

Este manual se divide en 4 secciones:
\begin{itemize}
\item ¿Qué es IceBuilder Node?
\item Requisitos
\item Instalación
\item Configuración
\end{itemize}

Cada uno de los capítulos describe las acciones necesarias y explicando con
detalle todos los pasos a seguir para configurar un nodo que contiene a dos
máquinas virtuales de arquitecturas \emph{i386} y \emph{amd64}

\section{¿Qué es IceBuilder Node?}
\label{sec:intro_node_builder}

IceBuilder Node es un nodo del sistema distribuido para contruir paquetes
debian que se encarga de realizar la recontrucción de paquetes. Genera los
paquetes para las distintas arquitecturas para las cuales se quieren contruir
los paquetes ya existentes y una vez construidos, subirlos al repositorio
(Esta opción se implementará en posteriores versiones de desarrollo).

IceBuilder Node está formado por un computador que a su vez aloja una o varias
máquinas virtuales donde se realiza la construcción de paquetes, comprobación
de paquetes una vez construido, congelación de estado de máquina virtual y
muchas más operaciones.
\begin{center}
  \includegraphics[width=.8\textwidth]{disdeb-diagram.png}
\end{center}

\subsection{¿Por qué Icebuilder Node?}
\label{sec:porque}

Mientras se desarrollaban las primeras iteraciones de \textbf{icebuilder} y tras
realizar algunas pruebas, se llegó a la conclusión de que ofrecía más
ventas utilizar máquinas virtuales en lugar de \emph{pbuilder}. Con las máquinas
virtuales se tienen sistemas limpios donde realizar la construcción.

Al utilizar máquinas virtuales se tiene una opción que puede
resolver el problema que se tiene cuando un paquete tarda mucho tiempo en
construirse y el computador se tiene que apagar. Esto se soluciona con la
utilización de "snapshots". Una "snapshot" o, traducido al español, una
imagen, es la operación por la cual se toma un estado en un instante \emph{t}
cualquiera de la máquina virtual y se congela, pudiendo en cualquier momento
ir a ese estado de "congelación" y, empezar o continuar desde ese estado la
tarea que se estuviese desarrollando la proxima vez que se encienda el
ordenador o la máquina virtual. Esta operación también tiene la ventaja de
que se puede revertir y volver a un estado anterior cuando se requiera.

Una de las ventajas que tiene utilizar este sistema es que se pueden generar
paquetes utilizando la emulación de algunos procesadores y que permitiría
construir paquetes para un mayor número de arquitecturas que si se usase
pbuilder, de esta forma se generaliza la solución al problema dando soporte a
más arquitecturas.  Otra ventaja es que la máquina emulada, puede resultar en
ocasiones más rápida que la propia máquina real. Se puede utilizar de ejemplo
el famoso \emph{Raspberry Pi}, en el cual la construcción de un paquete
tardaría mucho más que en una máquina virtual emulando ese procesador en un
PC de escritorio.


\section{Requisitos}
\label{sec:requisitos}


\subsection{Requisitos de hardware}
\label{sec:hardare}

\begin{itemize}
\item Conexión a internet de banda ancha.
\item Al menos 2GB de RAM.
\item Mínimo 10 GB de espacio libre en la partición.
\end{itemize}

\subsection{Paquetes necesarios}
\label{sec:paquetes}

Para la instalación y configuración de IceBuilder node se necesitan los siguientes paquetes:

\begin{itemize}
\item libvirt
\item virtinst
\item virt-viewer
\item virt-manager
\item sshpass
\item libguestfs-tool
\item guestfish
\end{itemize}

Todos ellos hacen referencia a la API libvirt por la cual se pueden gestionar
máquinas virtuales con comandos y de forma casi automática.

%Es una buena idea que se añada el usuario con el que se van a ejecutar los
%comandos al grupo libvirt, para no tener que recurrir a utilizar
%privilegios de administrador.


%\begin{listing}[style = consola, numbers=none]
%  # adduser usuario libvirt
%  # adduser usuarios kvm
%\end{listing}

Por defecto los comandos de libvirt solamente los puede manejar el usuario
\textbf{root}, por ello es necesario que se ajuste al entorno donde se vaya a
utilizar el sistema.  En este caso se le dará permiso al grupo de usuarios
"arco.staff". Para ello es necesario editar el fichero
\texttt{/etc/libvirt/libvirtd.conf} y cambiar el grupo de usuarios de la
línea

\begin{listing}[style = consola, numbers=none]
  unix_sock_group = "libvirt"
\end{listing}

y configurarlos para que el grupo "arco.staff" de usuarios puedan interactuar con
las máquinas virtuales.

\begin{listing}[style = consola, numbers=none]
  unix_sock_group = "arco.staff"
\end{listing}

Una vez realizado esto, es necesario reiniciar el servicio con

\begin{listing}[style = consola, numbers=none]
  # /etc/init.d/libvirt-bin restart
\end{listing}




\subsection{Requisitos de ejecución}
\label{sec:ejecucion}

Dada la naturaleza de libvirt, es necesario añadir lo siguiente a tu .bashrc
para no tener que ejecutarlo continuamente cada vez que se inicia el computador

\begin{listing}[style = consola,numbers=none]
  export LIBVIRT_DEFAULT_URI=qemu:///system
\end{listing}

Se necesita crear una
red\footnote{\href{http://libvirt.org/formatnetwork.html}{Formato XML
    para redes con libvirt}} para interactuar con las máquinas
virtuales y un
directorio\footnote{\href{http://libvirt.org/formatstorage.html}{Formato
    XML para almacenamiento con libvirt}} donde se alojarán las
máquinas virtuales que en este caso será
\texttt{/home/usuario/.icebuilder}. Este directorio debe existir en el
sistema donde se realice la instalación. Además deberás introducir la
ruta \textbf{absoluta} en el archivo src/xml/pool-icebuilder.xml entre
las etiquetas \texttt{<path>}, tal y como se muestra en el siguiente
ejemplo:

\begin{verbatim}
<pool type="dir">
  <name>icebuilder</name>
  <target>
    <path>/home/usuario/.icebuilder</path>
  </target>
</pool>

\end{verbatim}

Ejecuta ahora el script \emph{create\_stuff.sh} para que se configuren tanto
la red como el directorio donde se instalarán las máquinas virtuales.



\subsection{El archivo preseed}
\label{sec:preseed}

\emph{Preseed}\footnote{Más información en
  \href{http://d-i.alioth.debian.org/tmp/en.amd64/apb.html}{su página web}}  ofrece un mecanismo para responder a las preguntas que se
realizan durante la instalación sin que tener que introducir las respuestas
manualmente mientras se ejecuta la instalación. Gracias a esto es posible
automatizar completamente la mayoría de instalaciones e incluso algunas
características no están disponibles durante la instalación normal, como
puede ser la instalación de algunos paquetes o la configuración de sudo por
defecto.


El fichero pressed.cfg ya ha sido configurado de forma óptima para la
instalación del sistema.

%archivo preseed.cfg
%htp://d-i.alioth.debian.org/tmp/en.amd64/apb.html


\section{Instalación}
\label{sec:inst}


\subsection{Instalación de máquinas virtuales}
\label{sec:inst_vm}


Para proceder a instalar las máquinas virtuales se ha creado un script
que automatiza esta tarea, está en src/install\_vm.sh. Este script
genera automáticamente una instalación mínima del sistema perativo
Debian GNU/Linux rama testing de arquitectura i386 y amd64 y que tiene todos
los paquetes necesarios para poner en marcha el nodo. Debe
ejecutarse desde el directorio donde se crearán las máquinas
virtuales, que en el ejemplo es \texttt{/home/usuario/.icebuilder}:

\begin{listing}[style = consola, numbers=none]
  ./install_vm.sh
\end{listing}



Si solamente se desa instalar \textbf{una} de las dos arquitecturas (i386 o amd64,
basta con pasarla como parámetro al script y automáticamente la generará:

\begin{listing}[style = consola, numbers=none]
  ./install_vm.sh <arquitectura>
\end{listing}

¡Importante! Si se detectase algún error durante la instalación es
recomendable ejecutar la instalación por separado de ambas máquinas
virtuales.

Al ejecutar el script, se realiza una descarga de internet y luego aparece la
ventana del virt-manager donde se puede seguir el proceso de la
instalación. En esta visión no se podrá ver más que unos gráficos con la carga
de trabajo que tiene cada una de las máquinas virtuales, por lo que no aporta
nada interesante por el momento

% \begin{center}
%   \includegraphics[width=.6\textwidth]{virt-manager.png}
% \end{center}

Cabe la posibilidad de ver con más detalle el proceso, seleccionando una
máquina virtual y pinchando sobre el botón "\emph{open}" del menú de virt-manager.

Lo que se verá es la típica instalación de debian pero donde el usuario final
no tiene que hacer nada porque todo ya se ha configurado automaticamente.

% \begin{center}
%   \includegraphics[width=.6\textwidth]{instalacion.png}
% \end{center}

Cuando todo el proceso de instalar una o ambas máquinas virtuales ha
finalizado, las máquinas se apagan y se puede continuar con su configuración.




\section{Configuración}
\label{sec:conf}

Esta es la sección referida a la configuración de las máquinas virtuales. Si
solamente se ha instalado una máquina virtual, no tiene por qué utilizar
\emph{clusterssh}, pase directamente al siguiente punto, configuración de
\emph{sudo} \ref{sec:conf_sudo}.

\subsection{Configuración de máquinas virtuales }
\label{sec:conf_vm}


Por defecto la mayoría de los paquetes están listos e instalados en las
máquinas virtuales, incluso se tiene creado un usuario por defecto que puede
utilizar el comando \texttt{sudo}. Este usuario tiene por nombre
\texttt{arco} y por contraseña \texttt{arco}.
Además,  se necesita instalar algún paquete más  en el computador anfitrión,
ya que la conexión entre el anfitrión y las máquinas virtuales
se realizad por \emph{SSH}.

\begin{listing}[style = consola, numbers=none]
  # aptitude install sshpass clusterssh

\end{listing}

El paquete \emph{clusterssh} permite ejecutar el mismo comando en $n$
máquinas conectadas por \emph{SSH}, viene muy bien para no tener que repetir
tareas en ambas máquinas virtuales. Con el uso de \emph{cssh} se hará todo de
una sola vez. Se verá más adelante su uso en la subsección
\ref{sec:conf_sudo} aunque es opcional.

% El paquetes \emph{sshpass} permite introducir la clave de usuario en las
% conexiones \emph{SSH} mientras se conecta, el proceso se realiza
% automaticamente mediante la orden:
% \begin{listing}[
%   style = Consola]
%   sshpass -p 'password' ssh -o StrictHostKeyChekcing=no user@host

% \end{listing}


\subsection{Configuración de sudo}
\label{sec:conf_sudo}

Si solamente tiene una máquina virtual no utilice \emph{clusterssh}, puede
utilizar \emph{ssh} o meterse normalmente en la máquina virtual para realizar
la configuración.

Una vez que \emph{clusterssh} está instalado en el sistema anfitrión, lo que
hay que hacer ahora es configurar las máquinas virtuales para que no
soliciten la contraseña cada vez que se utilice la orden \texttt{sudo}. Por
lo tanto, mediante el siguiente comando se procede a conectarse a las dos
máquinas virtuales instaladas previamente.
\begin{listing}[style = consola, numbers=none]
  cssh arco@IP1 arco@IP2
\end{listing}

Donde \texttt{IP1} y \texttt{IP2} son las \emph{IP} correspondientes a cada
una de las máquinas virtuales, por defecto 192.168.122.11 y 192.168.122.12.



\begin{listing}[style = consola, numbers=none]
  sudo nano /etc/sudoers
\end{listing}

Y se añade al archivo para que no pida la contraseña cada que vez que se usa
el comando \texttt{sudo} la línea \textbf{\%arco   ALL=NOPASSWD:ALL}:
\begin{verbatim}
# See the man page for details on how to write a sudoers file.
#
Defaults        env_reset
Defaults        mail_badpass
Defaults        secure_path="/usr/local/sbin:/usr/local/bin:/usr/sbin:/usr/bin:/sbin:/bin"

# Host alias specification

# User alias specification

# Cmnd alias specification

# User privilege specification
root    ALL=(ALL:ALL) ALL

# Allow members of group sudo to execute any command
%sudo   ALL=(ALL:ALL) ALL
%arco   ALL=NOPASSWD:ALL
# See sudoers(5) for more information on "#include" directives:

#includedir /etc/sudoers.d

\end{verbatim}


\subsection{Configuración de repositorios}
\label{sec:repos}

Por defecto las instalación de Debian marca unos repos con el nombre en clave
de la distribución testing (actualmente \emph{wheezy} y proximamente
\emph{Jessie}).

Se procede a cambiar los repositorios para que apunten a "testing" y
evitar así problemas con las nomenclaturas, de esta forma, las máquinas
virtuales siempre serán rama "testing" de Debian.

\begin{listing}[style = consola, numbers=none]
  sudo nano /etc/apt/sources.list
\end{listing}

Y se sustituye \emph{wheezy} por testing, quedando el archivo de la siguiente
forma:

%%ARCHIVO SOURCES.list
\begin{verbatim}
deb http://ftp.es.debian.org/debian/ testing main
deb-src http://ftp.es.debian.org/debian/ testing main

deb http://security.debian.org/ testing/updates main
deb-src http://security.debian.org/ testing/updates main
\end{verbatim}
%%%%



\subsection{Configuración de Grub}
\label{sec:grub}

Este paso es opcional y sirve para desactivar el tiempo de espera que tiene
Grub para iniciar las máquinas virtuales, ya que \emph{libvirt} no sabe a priori
cuando una máquina virtual está lista para realizar las conexiones ssh. En
los scripts de construcción de paquetes ya se tiene en cuenta que las
máquinas virtuales pueden tardar un tiempo en encenderse, por lo que no es
necesario ajustarlo a tiempo 0 aunque si recomendable.

Por ello, se edita el fichero \emph{/boot/grub/grub.cfg} cambiando el
\texttt{tiemout} de 5 a 0.


Una vez se tiene todo esto, ya no es necesario realizar ninguna tarea más en
la máquina virtual, ya que serán los scripts los que se encarguen de realizar
todas las tareas.




% Local Variables:
%   coding: utf-8
%   fill-column: 90
%   mode: flyspell
%   ispell-local-dictionary: "castellano"
%   mode: latex
%   TeX-master: "main"
% End:
